\chapter*{Vorwort}

Diese Arbeit wurde im Jahr 2012/13 im Zuge unserer Ausbildung in der Abteilung für Informationstechnologie am Technologischen Gewerbemuseum, HTBLVA Wien 20, durchgeführt. 


\bigskip

Wir möchten uns bei unserem Projektbetreuer Prof.\ Dr.\ Mag.\ Univ-Ass.\ Christian Kruisz und Prof.\ Dr.\ Walter Rafeiner-Magor für ihre Motivation
und Unterstützung unserer Arbeit bedanken. 
Außerdem danken wir Prof.\ DI (FH)\ Mag. Dr.tech.\ Gottfried Koppen\-steiner für seine Bemühungen und Hilfsleistungen,
die eine ungestörte Arbeit an dieser Arbeit ermöglichten.

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip



Wien, im \monthdis \hfill Ernst, Hoffmann, Kaiser, Werner \vfill
